Menurut Mohammad Hatta, ide tentang demokrasi di Indonesia pada dasarnya sudah ada sejak dahulu yakni di desa-desa yang ada di wilayah Nusantara. Tidak hanya demokrasi politik, melainkan juga demokrasi sosial dan ekonomi. Bukti adanya demokrasi sosial tersebut adalah adanya ...
A) A. Hak melakukan demonstrasi
B) B. Diskusi
C) C. Musyawarah
D) D. Gotong royong
ANSWER: D
 Teori ini memandang belajar sebagai hasil dari pembentukan hubungan antara rangsangan dari luar (stimulus) dan balasan dari siswa (response) yang dapat diamati. Semakin sering hubungan (bond) antara rangsangan dan balasan terjadi, maka akan semakin kuatlah hubungan keduanya (law of exercise). Teori belajar yang dimaksud adalah…
A) A. Behaviorisme
B) B. Humanistik
C) C. Sibernetik
D) D. Kontruktivisme
ANSWER: A
Menggunakan pengetahuan konseptual, prosedural, dan keterkaitan keduanya dalam konteks materi Logika/Penalaran Matematika. Dari pernyataan berikut ini, manakah yang merupakan ingkaran dari pernyataan Jakarta Ibukota RI.
A) A. Jakarta bukan ibukota RI
B) B. Jakarta adalah ibukota RI
C) C. Benar bahwa Jakarta Ibukota Jakarta
D) D. Benar bahwa Jakarta bukan Ibu kota dari RI
ANSWER: B
Pendapat yang menyatakan bahwa pengetahuan atau pengalaman yang baru dapat terkait dengan pengetahuan lama yang sudah ada di dalam struktur kognitif seseorang adalah teori belajar…
A) A. Behaviorisme
B) B. Konstruktivisme
C) C. Kognitivisme
D) D. Sibernati
ANSWER: C
Tujuan pembelajaran yang menggambarkan proses dan hasil belajar yang diharapkan dicapai oleh peserta didik sesuai dengan kompetensinya dimuat dalam ?
A) A. Silabus
B) B. RPP
C) C. Silabus dan RPP
D) D. SKL
ANSWER: B
Di dalam proses pembelajaran, para siswa dihadapkan dengan situasi di mana ia bebas untuk mengumpulkan data, membuat dugaan (hipotesis), mencoba-coba (trial and error), mencari dan menemukan keteraturan (pola), menggeneralisasi atau menyusun rumus beserta bentuk umum, membuktikan benar tidaknya dugaannya itu. Hal ini merupakan penerapan teori belajar….
A) A. Sibernetik
B) B. Humannistik
C) C. Behaviorisme
D) D. Konstruktivisme
ANSWER: D
Serangkaian kegiatan yang sistematik untuk dapat menentukan manfaat atau kegunaan suatu obyek atau program adalah ….
A) A. Pengukuran
B) B. Evaluasi
C) C. Penilaian
D) D. Persiapan 
ANSWER: B
Penilaian yang didasarkan pada data yang mencerminkan kemampuan yang diukur ,hal tersebut merupakan prinsip penilaian yang ……
A) A. Adil
B) B. Obyektif
C) C. Valid
D) D. Sistematis
ANSWER: D
 Pada masa kini siswa dituntut untuk dapat belajar setiap saat dan bisa terjadi di manapun. Hal ini terjadi karena kemajuan teknologi yang memungkinkan belajar jarak jauh dalam jaringan atau online. Pernyataan diatas sejalan dengan teori belajar ….
A) A. Sibernetik
B) B. Konstruktivisme
C) C. Behaviorisme
D) D. Kognitivisme
ANSWER: A
Teknologi informasi dan komunikasi dalam pembelajaran memiliki tiga fungsi utama yang di gunakan dalam kegiatan pembelajaran kecuali
A) A. Teknologi sebagai alat bantu bagi Siswa dalam pembelajaran
B) B. Teknologi sebagai ilmu pengetahuan (science)
C) C. Teknologi sebagai bahan dan alat bantu pembelajaran (literacy)
D) D. Teknologi sebagai alat pengembangan produk
ANSWER: D
Beberapa siswa memiliki kecenderungan belajar berupa mengerjakan soal atau tugas dengan cepat tetapi hasilnya banyak kesalahan .Gaya belajar para siswa tersebut adalah…….
A) A. Implusive
B) B. reflektif
C) C. gaya berfikir terikat
D) D. gaya berfikir bebas
ANSWER: A
Kemampuan peserta didik untuk membina hubungan dan kemampuan memotivasi diri termasuk kecerdasan….
A) a. Kognitif
B) b. Sosial
C) c. Emosional
D) d. moral
ANSWER: C
Menentukan alat peraga dalam pembelajaran bilangan. Bu Ani ingin mengajarkan kepada anak – anak kelas 1 tentang nilai tempat suatu bilangan (satuan, puluhan, ratusan, dan ribuan), Media yang tepat digunakan Bu Ani dalam Pembelajaran tersebut adalah…
A) A. Kartu bilangan 
B) B. Blok dienes
C) C. Loncat katak
D) D. Papan berpaku
ANSWER: A
Kemampuan berfikir untuk mengoperasikan kaidah-kaidah logika tapi masih terkait dengan obyek-obyek bersifat konkrit merupakan ciri-ciri kemampuan anak berusia
A) a. 0 - 2 tahun
B) b. 2 -- 7 tahun
C) c. 7 -- 11/12 tahun
D) d. 11/12/ -- 14/15 tahun
ANSWER: C
Komponen rancangan pelaksanaan pembelajaran terdiri dari....
A) a. Identitas, kompetensi Inti, kompetensi dasar, indikator, tujuan pembelajaran, materi, metode, media pembelajaran, sumber belajar, langkah-langkah pembelajaran, evaluasi
B) b. Identitas, kompetensi Inti, kompetensi dasar, tujuan pembelajaran, indikator,materi, metode, media pembelajaran, sumber belajar, langkah-langkah pembelajaran, evaluasi
C) c. Identitas, kompetensi Inti, kompetensi dasar, indikator, tujuan pembelajaran, materi, metode, sumber belajar, media pembelajaran, langkah-langkah pembelajaran, evaluasi
D) d. Identitas, kompetensi Inti, kompetensi dasar, indikator, tujuan pembelajaran, materi, metode, media pembelajaran, sumber belajar, evaluasi, langkah-langkah pembelajaran
ANSWER: A
Individu memandang apa yang diharapkan oleh keluarga, kelompok, masyarakat dan bangsa serta setia mendukung aturan social bukan hanya untuk ketenangan tetapi disadari sebagai sesuatu yang berharga. Pernyataan tersebut merupakan tahapan perkembangan moral
A) a. Prakonvensional
B) b. Konvensional
C) c. Pascakonvensional
D) d. Interkonvensional
ANSWER: C
Memaksimalkan kegiatan ekstrakurikuler, melakukan rekreasi dengan guru, dan melakukan kegiatan informal lainnya memiliki fungsi untuk mengatasi kesulitan belajar dalam hal ….
A) a. mengemukakan gagasan
B) b. mengaktualisasikan diri
C) c. penciptaan hubungan yang baik
D) d. menformulasikan tindakan
ANSWER: C
Pernyataan berikut yang menjelaskan makna istilah kognitif adalah….
A) a. kemampuan berkomunikasi
B) b. Kemampuan untuk memecahkan masalah
C) c. kemampuan berinteraksi
D) d. kemampuan untuk mengintegrasikan diri
ANSWER: B
Upaya Guru menggunakan hasil analisis untuk menentukan ketuntasan belajar antara lain sebagai berikut ………
A) a. menentukan kreteria keberhasilan belajar
B) b. mengklasifikasi Siswa berdasarkan hasil capaian belajarnya
C) c. mencari letak kelemahan secara umum dilihat dari kreteria keberhasilan yang diharapkan
D) d. merencanakan pengajaran remidi
ANSWER: D
Dalam pembelajaran di kelas, terdapat beberapa siswa yang mampu menentukan banyaknya titik sudut pada bangun ruang berbentuk kubus dengan cara membayangkannya.Potensi siswa tersebut dari aspek kecerdasannya tergolong ke dalam kecerdasan...
A) A. Kinestetik
B) B. Spasial-visual
C) C. Matematika-logis
D) D. Intrapersonal
ANSWER: B
Guru memebentuk kelompok kelompok belajar dan memeberikan tugas kepada tiap kelompok.Setiap anggota dari suatu kelompok memberikan tugas dan fungsi tertentu sehingga jika salah satu tidak menjalankan tugasnya maka pekerjaan kelompok tersebut tidak dapat di selesaikan.Karakteristik dari strategi pembelajaran tersebut adalah...
A) A. Tugas kelompok
B) B. Diskusi kelompok kecil
C) C. Pengajaran langsung (direct teaching)
D) D. Belajar kooperatf (cooperatf learning)
ANSWER: A
Salah satu alat penilaian sikap adalah penilaian diri (self assessment). Kegiatan yang dilakukan adalah...
A) A. Menilai dengan menggunakan indera, baik secara langsung maupun tidak langsung dengan menggunakan format
B) B. meminta siswa untuk saling menilai terkait dengan sikap dan perilaku keseharian menggunakan lembar penilaian
C) C. Mencatat hasil pengamatan tentang kekuatan dan kelemahan siswa tentang sikap dan perilaku baik di dalam maupun di luar kelas
D) D. Meminta siswa untuk mengemukakan kelebihan dan kekurangan dirinya dalam konteks pencapaian kompetensi
ANSWER: D
Guru dapat mengetahui kesulitan belajar siswa jika mengetahui ciri-cirinya terlebih dahulu.Berikut merupakan ciri-ciri siswa yang mengalami kesulitan belajar atau dikatakan gagal dalam mengikuti pembelajaran, kecuali...
A) A. Dalam batas waktu yang telah ditentukan, siswa tidak dapat menunjukkan perilaku yang menonjol sesuai dengan indikator-indikator yang telah dirumuskan
B) B. Dalam batas waktu yang ditentukan, siswa tidak mencapai ukuran tingkat keberhasilan atau penguasaan minimal yang telah ditetapkan oleh guru
C) C. Tidak dapat mengerjakan atau mencapai prestasi yang seharusnya sesuai dengan tingkat intelegensinya
D) D. Tidak berhasil mencapai tingkat penguasaan yang diperlukan sebagai prasyarat bagi kelanjutan pada tingkat pelajaran berikutnya
ANSWER: A
Mengklasifikasikan alat peraga dalam pembelajaran Geometri dan pengukuran Pak Arief ingin mengajarkan cara mengukur luas halaman sekolah dengan satuan meter. Alat peraga yang sebaiknya digunakan supaya pembelajaran menarik adalah…
A) A. Pita garis bilangan, mistar, tangga garis
B) B. Blok dienes, mistar, pita garis bilangan
C) C. Mistar, uang logam, blok dienes
D) D. Tangga garis, blok dienes, tangga garis
ANSWER: B
Aspek yang di nilai dalam pembelajaran matetamatika sebagai berikut kecuali...
A) A. Pemahaman konsep
B) B. Menggunakan grafik
C) C. Melakukan prosedur
D) D. Pemecahan masalah dan sikap
ANSWER: D
Bu Ana mengajak siswa kelas V ke ladang jagung milik petani untuk mengamati tanaman jagung yang siap di panen muda. Selanjutnya ibu Ana memeriksa laporan hasil observasi siswa.Dari hasil klasifikasi kecenderungan gaya belajar siswa di peroleh peringkat hasil belajar peringkat terbaik dari pembelajaran berupa observasi di luar kelas menunjukkan siswa memiliki kecenderungan gaya belajar berhasil baik melalui.....
A) A. Visual (pandangan mata) - Auditif (pendengaran)
B) B. Visual (pandangan mata) – Kinestik (gerak)
C) C. Auditif (pendengaran) - Kinestetik (gerak)
D) D. Auditif Visual dan kinestetik
ANSWER: D
Pembelajaran akan lebih efektif jika guru mengetahui terlebih dahulu karakteristik siswa terutama dari kemampuan awal yang dimilikinya. Berikut merupakan cara untuk menentukan kemampuan awal siswa, kecuali...
A) A. Memberikan pertanyaan-pertanyaan tentang materi yang telah dipelajari terdahulu pada awal pembelajaran
B) B. Memberikan pretest pada awal pembelajaran menggunakan instrumen yang memadai tentang materi yang telah dipelajari terdahulu
C) C. Pada awal pembelajaran, siswa diminta untuk menuliskan kesulitan-kesulitan belajar tentang materi yang telah dipelajarinya terdahulu
D) D. Pada awal pembelajaran, siswa diminta untuk menuliskan testimoni tentang pembelajaran yang telah dilaksanakan sebelumnya
ANSWER: D
Upaya membimbing siswa untuk mengembang keterampilan pengetahuan terlihat dalam upaya guru...
A) A. Memberi contoh penting toleransi
B) B. Mendiskusikan bagaimana mengubah permasalahan disekitar siswa
C) C. Melatih bagaimana mempersiapkan kesehatan diri dan lingkungan sekitar
D) D. Melatih siswa membuat keputusan yang diambil berdasarkan informasi
ANSWER: B
Pak Sardi akan mengajarkan suatu materi pembelajaran di kelas X. Pak Sardi akan menerapkan suatu model pembelajaran yang memungkinkan para peserta didik belajar dalam kelompok, tetapi Pak Sardi hanya membantu peserta didik yang mengalami kesulitan secara individual. Model pembelajaran yang sesuai adalah...
A) A. Student Team Achievement Division
B) B. Team Assisted Individualization
C) C. Jigsaw
D) D. Team Game Tournament
ANSWER: B
Langkah pertama yang harus dilakukan oleh guru sebelum menyusun Rencana Pelaksanaan Pembelajaran (RPP) adalah...
A) A. Merumuskan indikator capaian kompetensi dasar
B) B. Melakukan analisis materi pembelajaran
C) C. Merumuskan tujuan pembelajaran
D) D. Melakukan analisis kompetensi dasar
ANSWER: A
Berikut merupakan pernyataan yang paling tepat tentang bahan ajar yang dikembangkan oleh guru, kecuali...
A) A. Bahan ajar dikembangkan berdasarkan hasil Analisis Materi Pelajaran (AMP) agar tidak terdapat materi yang signifikan terlewatkan
B) B. Bahan ajar memuat pengetahuan faktual, konseptual, prosedural dan metakognitif tergantung karakteristik kompetensi dasar
C) C. Bahan ajar dikembangkan berdasarkan kriteria keterurutan, keterkaitan, kedalaman dan keluasan
D) D. Bahan ajar memuat seluruh struktur pengetahuan tanpa kecuali
ANSWER: D
Teknologi informasi dan komunikasi dalam pembelajaran memiliki tiga fungsi utama yang di gunakan dalam kegiatan pembelajaran kecuali
A) A. Teknologi sebagai alat bantu bagi siswa dalam pembelajaran
B) B. Teknologi sebagai ilmu pengetahuan (science)
C) C. Teknologi sebagai bahan dan alat bantu pembelajaran (literacy)
D) D. Teknologi sebagai alat pengembangan produk
ANSWER: D
Seorang siswa diminta untuk mengidentifikasi masalah yang mereka hadapi, lalu masalah itu didiskusikan dalam kelompok untuk mendapatkan solusinya. Ilustrasi ini berkaitan dengan perkembangan...
A) A. Kemampuan kognitif
B) B. Kemampuan interaksional
C) C. Kemampuan integrasi diri
D) D. Kemampuan komunikatif
ANSWER: A
Konsep menyodorkan berbagai situasi kepada siswa dan mendorong siswa untuk menyelidiki, mencari jawabannya adalah konsep dan strategi.....
A) A. Juscovery learning
B) B. Induktif learning
C) C. Inquiry learning
D) D. Cooperatif learning
ANSWER: C
Menentukan alat ukur dalam pembelajaran geometri dan pengukuran Ketidakpastian yang ada pada pengukuran tunggal ditetapkan sama dengan setengah skala terkecil dari alat ukur yang digunakan.Jika kita menggunakan mistar atau penggaris, maka ketidakpastiannya adalah sama dengan….
A) A. 0,05 cm
B) B. 0,1 cm
C) C. 0,01 cm
D) D. 1 cm 
ANSWER: A
Struktur materi pembelajaran yang paling sesuai untuk dikembangkan berdasarkan tujuan pembelajaran “melalui demonstrasi, siswa mampu menjelaskan cara membuat model kelinci menggunakan teknik origami dengan cermat” adalah...
A) A. Fakta
B) B. Konsep
C) C. Prosedur
D) D. Prinsip
ANSWER: C
Penilaian yang didasarkan pada data yang mencerminkan kemampuan yang diukur, hal tersebut merupakan prinsip penilaian yang ......
A) A. Adil
B) B. Obyektif
C) C. Valid
D) D. Sistematis
ANSWER: D
Serangkaian kegiatan yang sistematik untuk dapat menentukan manfaat atau kegunaan suatu obyek atau program adalah ....
A) A. Pengukuran
B) B. Evaluasi
C) C. Penilaian
D) D. Asesmen
ANSWER: B
Bentuk penilaian yang menghendaki peserta didik menampilkan sikap menggunakan pengetahuan yang di peroleh dalam pembelajaran dalam melaksanakan tugas disebut penilaian
A) A. Pre test
B) B. Post test
C) C. Autentik
D) D. Non Autentik
ANSWER: C
Menurut Piaget, tahap perkembangan intelektual siswa sekolah menengah termasuk ke dalam tahap ....
A) A. sensorik motorik
B) B. pra-operasional
C) C. operasional konkret
D) D. operasional formal
ANSWER: D
Dalam pembelajaran di kelas, terdapat beberapa siswa yang mampu menentukan banyaknya titik sudut pada bangun ruang berbentuk kubus dengan cara membayangkannya. Potensi siswa tersebut dari aspek kecerdasannya tergolong ke dalam kecerdasan ....
A) A. kinestetik
B) B. spasial-visual
C) C. matematika-logis
D) D. intrapersonal
ANSWER: B
Pembelajaran akan lebih efektif jika guru mengetahui terlebih dahulu karakteristik siswa terutama dari kemampuan awal yang dimilikinya. Berikut merupakan cara untuk menentukan kemampuan awal siswa, kecuali ....
A) A. memberikan pertanyaan-pertanyaan tentang materi yang telah dipelajari terdahulu pada awal pembelajaran
B) B. memberikan pretes pada awal pembelajaran menggunakan instrumen yang memadai tentang materi yang telah dipelajari terdahulu
C) pada awal pembelajaran, siswa diminta untuk menuliskan kesulitan-kesulitan belajar tentang materi yang telah dipelajarinya terdahulu
D) pada awal pembelajaran, siswa diminta untuk menuliskan testimoni tentang pembelajaran yang telah dilaksanakan sebelumnya
ANSWER: D
Guru dapat mengetahui kesulitan belajar siswa jika mengetahui ciri-cirinya terlebih dahulu. Berikut merupakan ciri-ciri siswa yang mengalami kesulitan belajar atau dikatakan gagal dalam mengikuti pembelajaran, kecuali ....
A) A. dalam batas waktu yang telah ditentukan, siswa tidak dapat menunjukkan perilaku yang menonjol sesuai dengan indikator-indikator yang telah dirumuskan
B) B. dalam batas waktu yang ditentukan, siswa tidak mencapai ukuran tingkat keberhasilan atau penguasaan minimal yang telah ditetapkan oleh guru
C) C. tidak dapat mengerjakan atau mencapai prestasi yang seharusnya sesuai dengan tingkat intelegensinya
D) D. tidak berhasil mencapai tingkat penguasaan yang diperlukan sebagai prasyarat bagi kelanjutan pada tingkat pelajaran berikutnya
ANSWER: A
Struktur materi ajar atau pengetahuan berupa prosedur fisik idealnya dapat disampaikan oleh guru dalam pembelajaran melalui metode ....
A) A. demonstrasi
B) B. inkuiri
C) C. pengamatan
D) D. eksperimen
ANSWER: A
Salah satu alat penilaian sikap adalah penilaian diri (self assesment). Kegiatan yang dilakukan adalah ….
A) A. menilai dengan menggunakan indera, baik secara langsung maupun tidak langsung dengan menggunakan format
B) B. meminta siswa untuk saling menilai terkait dengan sikap dan perilaku keseharian menggunakan lembar penilaian
C) C. mencatat hasil pengamatan tentang kekuatan dan kelemahan siswa tentang sikap dan perilaku baik di dalam maupun di luar kelas
D) D. meminta siswa untuk mengemukakan kelebihan dan kekurangan dirinya dalam konteks pencapaian kompetensi
ANSWER: D
Memecahkan Pembelajaran IPS SD (diberikan kasus dalam pembelajaran, peserta dapat menyimpulkan pembelajaran dalam kasus tersebut.Bu,fitri adalah guru SD Negeri 2 Sukamakmur,mengajar dikelas Beliau memberikan pelajaran IPS,dengan materi “ Menceritakan Pengalaman Diri. Sebelum memulai pelajaran, anak – anakberbaris didepankelas,kemudian diperiksa kebersihannya, terutama kuku tangandantelinga.Sambil diperiksa anak masuk kedalam kelas satu persatu. Anak- anakdiajak berdoadan kemudian mengucapkan salam.
A) A. Guru kurang memotivasi anak dalam pembelajaran
B) B. Guru mengajak siswa bernyanyi untuk memotivasi anak
C) C. Anak – anak hanya diam saja saat diberi pertanyaan dalam pembelajaran karena guru kurang memotivasi anak
D) D. Guru memberikan motivasi kepada siswa dalam pembelajaran
ANSWER: A
Dalam pembelajaran, guru menemukan bahwa Siswa A selalu diam dan tidak memberikan jawaban apapun ketika ditanya oleh guru. Ketika diberikan kesempatan untuk bertanya, Siswa A terlihat malu-malu dan enggan untuk mengajukan pertanyaan. Tindakan reflektif yang paling tepat dapat dilakukan guru berkaitan dengan hal tersebut adalah ....
A) A. langsung mencari solusi dan penyelesaiannya
B) B. mengklarifikasi terlebih dahulu mengapa hal tersebut terjadi, memastikan masalahnya, merencanakan tindakan, dan menelitinya melalui Penelitian Tindakan Kelas
C) C. segera merencanakan tindakan dan melaksanakannya, mengobservasi kembali siswa A dan menentukan penyelesaian masalahnya
D) D. membiarkan itu terjadi secara alamiah karena kemauan untuk bertanya dan menjawab pertanyaan tidak dapat dipaksakan
ANSWER: C
Masalah-masalah berikut ini yang tepat dipecahkan melalui penelitian tindakan kelas adalah ….
A) A. Seorang guru menyadari bahwa saat ini strategi pembelajaran yang dapat diterapkan dalam pembelajaran sangat beragam, sehingga guru tersebut ingin mengetahui manakah strategi pembelajaran yang paling tepat di kelasnya
B) B. Seorang guru baru saja membaca suatu referensi yang menyatakan bahwa pendekatan kontekstual cocok digunakan dalam mengajarkan materi dalam pembelajaran, sehingga guru tersebut ingin membuktikan kesesuaian hasil penelitian tersebut di kelas yang diampunya
C) C. Seorang guru mendapati bahwa aktivitas belajar siswanya cukup rendah. Guru tersebut ingin memperbaiki kondisi itu melaluipembaharuan pembelajaran di kelas yang diampunya dengan menerapkan model pembelajaran berbasis masalah
D) D. Seorang guru mendapati bahwa siswa-siswanya kesulitan memahami suatu materi. Guru tersebut ingin mengetahui sebenarnya faktor apa yangmenyebabkan siswa mengalami kesulitan tersebut
ANSWER: C
Hasil penilaian dari kajian terhadap kekurangan peserta didik digunakan untukmemberikan pembelajaran remedial dan perbaikan RPP serta proses pembelajaran yang dikembangkan guru untuk pertemuan berikutnya disebut penilaian ...
A) A. Semester
B) B. Formatif
C) C. Otentik
D) D. Sumatif
ANSWER: B
Di dalam standar proses pembelajaran dikemukakan bahwa” pembelajaran itu harus interaktif”. Maksud dari pembelajaran interaktif adalah ...
A) A. Yang aktif tidak hanya guru, tetapi juga peserta didik
B) B. Peserta didik dan guru sama-sama aktif dan kreati
C) C. Guru aktif menyampaikan materi kepada peserta didik
D) D. Peserta didik aktif menanyakan ha-hal yang belum jelas
ANSWER: B
Pengembangan Kurikulum 2013 merupakan langkah lanjutan. Pengembangan Kurikulum Berbasis Kompetensi yang telah dirintis pada tahun 2004 dan KTSP 2006 bila diurutkan mencakup kompetensi ...
A) A. Kognitif, afektif, dan psikomotorik
B) B. Psikomotorik, kognitif, dan afektif
C) C. Pengetahuan, sikap, dan keterampilan secara terpadu
D) D. Sikap, pengetahuan,dan keterampilan secara terpadu
ANSWER: A
Tujuan pembelajaran dari kompetensi dasar mata pelajaran dijabarkan langsung dari …
A) A. Kompetensi dasar
B) B. Kurikulum
C) C. Indikator
D) D. Standar Kopetensi
ANSWER: C
Penilaian yang dilakukan dengan kalimat positif tentang aspek; melaporkan tugas yang diberikan, aktif bergaul bersama teman dan guru, menghasilkan karya yang estetis, menjalankan kegiatan sesuai dengan minat dan bakat, kemampuan bertanya dengan bahasa yang jelas, logis, dan sistematis termasuk penilaian ...
A) A. Keterampilan
B) B. Pengetahuan
C) C. Sikap spiritual
D) D. Sikap sosial
ANSWER: D
Model pembelajaran yang tepat agar siswa mengorganisasi sendiri pengetahuannya adalah ...
A) A. Problem Based Learning
B) B. Discovery learning
C) C. Inquiry
D) D. Project Based Learning
ANSWER: C
Langkah yang pertama pada tahap persiapan menulis PTK adalah ...
A) A. Membuat RPP Siklus 1
B) B. Menemukan masalah pembelajaran
C) C. Merumuskan tujuan PTK
D) D. Menyusun kerangka PTK
ANSWER: B
Pak Amir mengajar menggunakan media gambar, foto, yang dilengkapi video yang menampilkan masalah-masalah social, kelaparan, dan kemiskinan di suatu daerah, kenakalan remaja, akibat bencana alam dan lain sebagainya. Kemampuan yang akan diaktualisasikan Pak Amir dalam pembelajaran tersebut adalah…
A) A. sikap terampil dalam penerapan pengetahuan terhadap masalah social
B) B. sikap kritis terhadap kejadian yang menimpa daerahnya
C) C. memahami masalah-masalah social yang terjadi di sekitarnya
D) D. mampu mengatasi akibat dari berbagai bencana dan masalah social lainnya
ANSWER: C
Menegaskan Fokus utama kajian pembelajaran IPS diSD (diberikan kasus contoh Hari selasa, saat pelajaran IPS pak Sunarto akan memberikan materi pada anak- anak tentang silsilah keluarga. Waktu pelajaran adalah 2 x 35 menit. Setelah mengutarakan tujuan yang akan dibahas hari ini, pak Sunarto mengajukan pertanyaan pada para siswa untuk mengawali pelajaran.“ Anak- anak tentunya kalian mempunyai keluaga di rumahkan,,?” “ iya pak, punya.” Jawab semua siswa serentak.“ Coba kalian sebutkan siapa saja yang dirumah kalian yang masuk dalam anggota keluarga !”“ Ada ayah, ibu, adik, kakak, kakek, nenek” Jawab para siswa bersahut- sahutan.Kemudian pak Sunarto menempelkan bagan dan foto silsilah keluarga. Anak- anak mengamati sambil menyimak penjelasam dari pak sunarto. Sesekali pak sunarto melemparkan pertanyaan kepada siswa dan pertanyaan dijawab dengan benar. Pak Sunarto mengakhiri penjelasan dengan memberikan pertanyaan pada siswa “ apakah kalian sudah mengerti semua tentang silsilah keluarga yang sudah bapak jelaskan,,?” Tanya pak Sunarto.“ Sudah pak”, jawab anak- anak serentak.“ kalau masih ada yang kurang jelas atau bingung, anak- anak boleh bertanya ” “ tiadak ada pak”, jawab anak- anak lagi secara serentak. Pak sunarto memberikan tugas kepada siswa agar dikerjakan sendiri- sendiri. Pak sunarto yakin, pasti nialai anak- anak memuaskan karena anak- anak berhasil menjawab pertanyaan yang tadi di lemparkan. Tugas yang diberikan juga sama dengan tugas yang di jelaskan pak sunarto, hanya saja diganti nama- nama pada bagan silsilah keluarrga.Setelah semuanya selesai, pekerjaaan di kumpulkan dan setelah di koreksi ternyata hasilnya mengecewakan, hampir 60 persen siswa mendapatkan nilai hasil evaluasinya di bawah rata- rata.Apa kelemahan pembelajaran yang dilakukan pak sunarto, kecuali…..
A) A. Pemakaina metode pembelajaran terkesan masih bersifat Konvesional (ceramah dan penugasan)
B) B. Alat peraga kurang lengkap sehingga membingngungkan siswa
C) C. Penyampaian materi kurang jelas
D) D. Guru sudah menyampaikan tujuan pembelajaran
ANSWER: C
Berdasarkan pemerolehan bahasa anak dan tingkat kesulitannya, keterampilan Bahasa yang pertama kali diperoleh anak adalah keterampilan berbahasa…
A) A. berbicara
B) B. membaca
C) C. menulis
D) D. mendengarkan
ANSWER: D
Hasil belajar mapel yang belum mencapai KKM perlu dilakukan…
A) A. Remedial
B) B. Pengayaan dan remedial
C) C. Pendampingan khusus
D) D. mendengarkan
E) D. Pengayaan
ANSWER: A
Indikator soal: 'Menyebutkan tempat-tempat penjualan produk hasil home industry'. Butir soal yang disusun adalah…
A) A. Bagaimana tempat pemasaran produk home industry?
B) B. Jelaskan tempat-tempat pemasaran home industry!
C) C. Tunjukkan denah tempat-tempat pemasaran home industry!
D) D. Sebutkan tempat-tempat pemasaran home industry!
ANSWER: D
Dari sejumlah siswa dalam satu kelas, tidak ada satupun yang bisa menjawab soal tertentu pada seperangkat tes, sehingga tujuan pembelajaran telah ditetapkan tidak tercapai. Oleh karena itu guru harus melihat kembali kesesuaian antara…
A) A. kompetensi dasar dengan kompetensi inti
B) B. tujuan pembelajaran dengan materi
C) C. Soal dengan indicator pencapaian
D) D. Soal dengan materi pembelajaran
ANSWER: D
Untuk memperjelas pesan dan mudah diterima para siswa, Ibu Dewi menggunakan media gambar dan video agar siswa mengamati, mencermati dan dapat menceritakan kembali isi pesan yang ada dalam gambar dan video tentang silsilah keluarga dengan benar. Tujuan pembelajaran yang akan dicapai adalah…
A) A. aspek nilai dan sikap
B) B. aspek keterampilan social
C) C. aspek keterampilan berpikir
D) D. aspek pengetahuan
ANSWER: D
Pak Aswan mengajar tentang masalah-masalah yang ada di lingkungan setempat dengan model pembelajaran kooperatif. Pak Aswan ingin menilai bagaimana siswa menyampaikan pendapat, menanggapi pendapat temannya dalam diskusi. Penilaian yang dilakukan Pak Aswan adalah…
A) A. Proses
B) B. Hasil Belajar
C) C. Prestasi Belajar
D) D. Produk Belajar
ANSWER: A
Refleksi terhadap pembelajaran yang telah dilaksanakan dapat dilakukan melalui…
A) A. Deskripsi
B) B. Korelasi
C) C. Tindakan Kelas
D) D. Komparasi
ANSWER: B
Instrumen yang digunakan untuk mengukur penguasaan ketrampilan proses peserta didik adalah...
A) A. tes penilaian produk
B) B. tes unjuk kerja dan tes tertulis
C) C. tes penilaian diri dan tes tertulis
D) D. tes portofolio
ANSWER: B
Pertanyaan guru: ‘Apa perbedaan antara pertumbuhan dan perkembangan?’. Jika pertanyaan tersebut diajukan di akhir pembelajaran, maka akan berfungsi sebagai untuk…
A) A. memusatkan perhatian siswa kembali mengikuti pelajaran
B) B. mengecek keterampilan menginterpretasikan
C) C. menggali pemahaman awal siswa sebelum mengikuti pelajaran
D) D. mengecek pemahaman siswa
ANSWER: D
Contoh perilaku menyimpang sebagai akibat dari proses sosialisasi dengan nilai-nilai budaya menyimpang adalah…
A) A. menjadi pemabuk karena frustasi
B) B. kejahatan karen afaktor ekonomi
C) C. menjadi pemabuk karena bergaul dengan pemabuk
D) D. kenakalan karena kekecewaan dalam keluarga
ANSWER: C
Menegaskan Fokus utama kajian pembelajaran IPS diSD (diberikan kasus contoh Hari selasa, saat pelajaran IPS pak Sunarto akan memberikan materi pada anak- anak tentang silsilah keluarga. Waktu pelajaran adalah 2 x 35 menit. Setelah mengutarakan tujuan yang akan dibahas hari ini, pak Sunarto mengajukan pertanyaan pada para siswa untuk mengawali pelajaran.“ Anak- anak tentunya kalian mempunyai keluaga di rumahkan,,?” “ iya pak, punya.” Jawab semua siswa serentak.“ Coba kalian sebutkan siapa saja yang dirumah kalian yang masuk dalam anggota keluarga !”“ Ada ayah, ibu, adik, kakak, kakek, nenek” Jawab para siswa bersahut- sahutan.Kemudian pak Sunarto menempelkan bagan dan foto silsilah keluarga. Anak- anak mengamati sambil menyimak penjelasam dari pak sunarto. Sesekali pak sunarto melemparkan pertanyaan kepada siswa dan pertanyaan dijawab dengan benar. Pak Sunarto mengakhiri penjelasan dengan memberikan pertanyaan pada siswa “ apakah kalian sudah mengerti semua tentang silsilah keluarga yang sudah bapak jelaskan,,?” Tanya pak Sunarto.“ Sudah pak”, jawab anak- anak serentak.“ kalau masih ada yang kurang jelas atau bingung, anak- anak boleh bertanya ” “ tiadak ada pak”, jawab anak- anak lagi secara serentak.Pak sunarto memberikan tugas kepada siswa agar dikerjakan sendiri- sendiri. Pak sunarto yakin, pasti nialai anak- anak memuaskan karena anak- anak berhasil menjawab pertanyaan yang tadi di lemparkan. Tugas yang diberikan juga sama dengan tugas yang di jelaskan pak sunarto, hanya saja diganti nama- nama pada bagan silsilah keluarrga.Setelah semuanya selesai, pekerjaaan di kumpulkan dan setelah di koreksi ternyata hasilnya mengecewakan, hampir 60 persen siswa mendapatkan nilai hasil evaluasinya di bawah rata- rata.Apa kelemahan pembelajaran yang dilakukan pak sunarto, kecuali…..
A) A. Pemakaian metode pembelajaran terkesan masih bersifat Konvesional (ceramah dan penugasan
B) B. Alat peraga kurang lengkap sehingga membingungkan siswa
C) C. Penyampaian materi kurang jelas
D) D. Guru sudah menyampaikan tujuan pembelajaran
ANSWER: D
Vygotsky mengemukakan prinsip bahwa kemampuan kognitif berasal dari hubungan social dan kultur. Model pembelajaran yang tepat diaplikasikan berdasarkan prinsip tersebut adalah…
A) A. Kooperatif
B) B. Inkuiri
C) C. Ekspositori
D) D. Berbasis masalah
ANSWER: A
Dalam mengidentifikasi kasus kesulitan belajar dapat dilakukan dengan metode criterion referenced. Yang bukan merupakan tahap metode criterion referenced adalah ...
A) A. Menetapkan angka nilai kualitatif minimal yang dapat diterima, misalnya 5,0 atau 6,0.
B) B. Membandingkan prestasi dari setiap siswa dengan angka nilai batas lulus tersebut. Secara teoritis, mereka yang angka nilai prestasinya berada di bawah lulus sudah dapat diduga sebagai siswa yang mengalami kesulitan belajar.
C) C. Menganalisis kemampuan peserta didik
D) D. Menghimpun siswa yang diduga mengalami kesulitan belajar serta mencari siswa yang mengalami gejala terparah ( yang nilainya jauh dibawah siswa penderita kesulitan belajar lainnya )
ANSWER: C
Beberapa siswa memiliki kecenderungan belajar berupa mengerjakan soal atau tugas dengan cepat tetapi hasilnya banyak kesalahan. Gaya belajar para siswa tersebut adalah...
A) A. implusive
B) B. reflektif
C) C. gaya berfikir terikat
D) D. gaya berfikir bebas
ANSWER: A
Jika roda pertama berputar 3 kali, dan roda kedua berputar 9 kali, berapakalikah roda kedua akan berputar bila roda pertama berputar 10 kali?
A) A. 30
B) B. 21
C) C. 27
D) D. 18
ANSWER: A
Seorang anak dengan kemampuan memakai kata secara efektif baik lisan (pendongeng, orator, penerjemah, dsb), maupun tertulis/tulisan (sastrawan, penulis skenario drama/film, fonologi atau bunyi bahasa, semantik atau makna bahasa, dimensi pragmatik atau penggunaan praktis bahasa. Menurut Howard Gardner anak tersebut mempunyai kecerdasan ...
A) A. Kecerdasan Bahasa (linguistic)
B) B. Kecerdasan Logika Matematika (logic-mathematical)
C) C. Kecerdasan Ruang (spatial)
D) D. Kecerdasan Gerak Tubuh
ANSWER: A
Untuk mengetahui kemampuan awal peserta didik, seorang pendidik dapat melakukan ...
A) A. pengayaan materi pelajaran
B) B. refleksi
C) C. latar belakang peserta didik
D) D. tes awal (pre-test)
ANSWER: D
Salah satu unsur strategi pembelajaran adalah Mengidentifikasi dan menetapkan spesifikasi dan kualifikasi hasil (out put) dan sasaran (target) yang harus dicapai, dengan mempertimbangkan aspirasi dan selera masyarakat yang memerlukannya. (Newman dan Logan (Abin Syamsuddin Makmun, 2003)Penerapan dari unsur strategi di atas dalam konteks pembelajaran adalah ...
A) A. Menetapkan spesifikasi dan kualifikasi tujuan pembelajaran yakni perubahan profil perilaku dan pribadi peserta didik.
B) B. Mempertimbangkan dan memilih sistem pendekatan pembelajaran yang dipandang paling efektif.
C) C. Mempertimbangkan dan menetapkan langkah-langkah atau prosedur, metode dan teknik pembelajaran.
D) D. Menetapkan norma-norma dan batas minimum ukuran keberhasilan atau kriteria dan ukuran baku keberhasilan.
ANSWER: A
Dalam kompetensi pedagogik guru mengusai teori belajar dan prinsip prinsip pembelajaran yang mendidik. Dalam prinsip pembelajaran yang mendidik guru harus ...
A) A. Melaksanakan Proses Pembelajaran sesuai jadwal
B) B. Menerapkan berbagai pendekatan, strategi, metode, dan teknik pembelajaran yang mendidik secara kreatif dalam mata pelajaran yang diampu
C) C. Menggunakan strategi pembelajaran
D) D. Hanya menggunakan teknik pembelajaran
ANSWER: B
Pada Kurikulum 2013, penyusunan kurikulum dimulai dengan menetapkan SKL berdasarkan kesiapan siswa, tujuan pendidikan nasional, dan kebutuhan. Setelah kompetensi ditetapkan kemudian ditentukan kurikulumnya yang terdiri dari kerangka dasar kurikulum dan struktur kurikulum. Ada beberapa faktor yang harus dikembangkan antara lain ...
A) A. Tantangan internal dan Eksternal
B) B. Responsibility
C) C. Reinforced
D) D. Enriched
ANSWER: A
Kurikulum dikembangkan berdasarkan prinsip bahwa peserta didik memiliki posisi sentral untuk mengembangkan kompetensinya agar menjadi manusia yang beriman dan berakwa kepada Tuhan Yang Maha Esa , berakhlak mulia, sehat,berilmu, cakap, kreatif, mandiri dan menjadi warga Negara yang demokratis serta bertanggung jawab. Pernyataan tersebut diatas sesuai dengan prinsip pengembangan kurikulum ...
A) A. Tanggap terhadap perkembangan ilmu pengetahuan, teknologi,dan seni
B) B. Relevan dengan kebutuhan kehidupan
C) C. Menyeluruh dan berkesinambungan
D) D. Beragam dan terpadu
ANSWER: D
Mengurutkan ruang lingkup pembelajaran IPS SDRuang lingkup pembelajaran IPS SD yaitu. . .
A) A. Masyarakat, Norma, Budaya, Waktu
B) B. Manusia, Waktu, Sistem Sosial dan Budaya, Perilaku Ekonomi dan Kesejahteraan
C) C. Manusia, Kerja, Nilai dan Norma, Peningkatan Kesejahteraan
D) D. Masyarakat, Kerja, Perilaku Ekonomi dan Kesejahteraan, Waktu
ANSWER: D
Yang ditekankan di dalam strategi pembelajaran interaktif adalah...
A) A. membangun inisiatif individu, kemandirian, dan peningkatan diri
B) B. diskusi dan sharing diantara peserta didik
C) C. pembelajaran didominasi arahan dari guru
D) D. proses penyampaian materi secara verbal
ANSWER: B
Perwujudan sila kelima Pancasila diantaranya penyusunan UU tentang Badan Penyelenggaraan Jaminan Sosial (BPJS). Hal ini merupakan komitmen pemerintah untuk mewujudkan sila ke 5 dan ketentuan yang terdapat pada UUD 1945 khususnya pasal …
A) A. 34, tentang fakir miskin dan anak-anak terlantar
B) B. 32, tentang keadilan
C) C. 33, tentang perekonomian
D) D. 31, tentang kesetaraan
ANSWER: A
Peninggalan kerajaan Majapahit di bidang karya sastra yang memuat kata Bhinneka Tunggal Ika adalah…
A) A. Kitab Negarakertagama
B) B. Kitab Arjuna wiwaha
C) C. Kitab Sutasoma
D) D. Kitab Pararaton
ANSWER: A
Tuntutan sesuatu yang diajukan oleh golongan pemuda kepada Bung Karno terkait proklamasi kemerdekaan adalah...
A) A. Menuntut kemerdekaan Indonesia harus diperjuangkan dengan diplomasi
B) B. Menuntut proklamasi kemerdekaan disampaikan sesegera mungkin
C) C. Menuntut perbaikan kesejahteraan rakyat
D) D. Menyarankan penundaan proklamasi kemerdekaan
ANSWER: B
Pengelolaan lingkungan hidup diselenggarakan dengan asas tanggung jawab negara, asas berkelanjutan dan asas manfaat dengan tujuan untuk...
A) A. Menjamin tercapainya fungsi lingkungan hidup
B) B. Memberikan penghargaan kepada orang yang berjasa di bidang lingkungan hidup
C) C. Membuat teknologi ramah lingkungan
D) D. Mewujudkan pembangunan berkelanjutan yang berwawasan lingkungan hidup
ANSWER: D
Rumusan Pancasila sebagai dasar negara yang ditetapkan oleh PPKI pada tanggal 18 Agustus 1945 telah mengalami perubahan dari bahan dasarnya yakni Piagam Jakarta tanggal 22 Juni 1945. Perubahan tersebut terutama pada rumusan sila…
A) A. Ketiga
B) B. Keempat
C) C. Kedua
D) D. Pertama
ANSWER: D
Menggunakan potongan sapu lidi, kelereng, globe, gambar-gambar yang menyangkut pembelajaran IPA serta IPS sebagai media adalah sesuai dengan tahapan perkembangan berfikir anak yang dikenal sebagai tahapan ...
A) A. Anak memahami bilangan dan angka tetapi masih terkait dengan obyek bersifat kongkrit (operasional konkrit)
B) B. Pengamatan dan penginderaan yang intensif terhadap lingkunganya (sensorimotor)
C) C. Dominasi pengamatan bersifat egosentris
D) D. Kemampuan mengoperasikan kaidah logika yang tidak terikat lagi dengan objek yang bersifat konkrit (operasional formal)
ANSWER: A
Ibu rumah tangga pada suatu hari sedang memasak memakai kompor gas. Sebelum memasaknya selesai ternyata gas habis, kemudian melanjutkan memasak menggunakan kompor listrik. Benda pemuas kebutuhan manusia yang demikian dinamakan ...
A) A. Saling melengkapi
B) B. Kombinasi pemenuhan
C) C. Substitusi silang
D) D. Saling mempengaruhi
ANSWER: B
Demokrasi di negara kita adalah merupakan perwujudan dari Sila ke-4 Pancasila yaitu pemerintahan oleh rakyat. Redaksi lengkapnya adalah "Kerakyatan yang dipimpin oleh khidmat kebijaksanaan dalam permusyawaratan perwakilan". Dalam praktiknya pengambilan keputusannya ...
A) A. Melibatkan wakil rakyat yang telah ditunjuk
B) B. Diwakili rakyat secara tidak langsung di legislatif
C) C. Melalui perwakilan rakyat di pemerintahan
D) D. Berpihak pada kepentingan kelompok masyarakat
ANSWER: C
Mengklasifikasikan tujuan IPS dalam pembelajaran di SDApa tujuan IPS dalam pembelajaran di SD?
A) A. Menolong siswa untukmengembangkan bakatnya
B) B. Membantu siswa dalam menentukan cita-cita yang ingin diraihnya di masa mendatang
C) C. Menyediakan kesempatan kepada siswa untuk berekspresi lingkungan masyarakat
D) D. Memberikan kepada Siswa pengetahuan tentang pengalaman manusia dalam kehidupan ber masyarakat pada masa lalu, sekarang dan masa akan datang
ANSWER: B
Dalam pemerintahan demokrasi (dari, oleh, dan untuk rakyat) sebagai pemegang kekuasaan negara berada di tangan rakyat. Contoh perwujudan pemerintah untuk rakyat adalah …
A) A. Setiap kebijakan pemerintah harus disetujui legislatif
B) B. Kebijakan yang dihasilkan pemerintah untuk rakyat
C) C. Rakyat diberi kebebasan
D) D. Rakyat harus dilibatkan dalam berbagai kebijakan
ANSWER: B
Penebangan pohon secara tidak beraturan/penebangan hutan secara liar mengakibatkan tanah menjadi gundul, dan pada saat hujan akan mudah longsor, hal ini segera dicegah dengan cara ...
A) A. Reboisasi
B) B. Rekonstruksi
C) C. Merawat
D) D. Revitalisasi
ANSWER: A
Norma merupakan suatu kesadaran dan sikap luhur yang dikehendaki oleh tata nilai untuk dipatuhi. Agar norma di sekolah memiliki kekuatan untuk dapat dipatuhi maka bagi pelanggar norma sekolah ...
A) A. Diberi sanksi sesuai dengan pelanggarannya
B) B. Diberi sanksi yang lebih berat
C) C. Diberi hukuman sesuai ketentuan Kepala Sekolah
D) D. Dibully
ANSWER: A
Hal yang mengandung makna Pancasila sebagai kaidah dasar Negara bersifat…
A) A. jujur dan adil
B) B. mengikat dan memaksa
C) C. sementara dan selamanya
D) D. sebenarnya dan sejujurnya
ANSWER: B
Etika Pancasila adalah ...
A) A. Ketuhanan, kemanusiaan dan keadilan
B) B. Keagamaan, sosial dan kerakyatan
C) C. Kebangsaan , kedaerahan dan kebudayaan
D) D. Ketuhanan, kerakyatan dan kebangsaan
ANSWER: A
Dalam pembelajaran membaca permulaan, ada beberapa metode yang dapat digunakan kecuali ...
A) A. Metode Kupas rangkai suku kata
B) B. Metode kata lembaga
C) C. Metode SAS
D) D. Metode Cerita Kunci
ANSWER: C
Dalam mengidentifikasi kasus kesulitan belajar dapat dilakukan dengan metode criterion referenced. Yang bukan merupakan tahap metode criterion referenced adalah ...
A) A. Menetapkan angka nilai kualitatif minimal yang dapat diterima, misalnya 5,0 atau 6,0
B) B. Membandingkan prestasi dari setiap siswa dengan angka nilai batas lulus tersebut. Secara teoritis, mereka yang angka nilai prestasinya berada di bawah lulus sudah dapat diduga sebagai siswa yang mengalami kesulitan belajar
C) C. Menganalisis kemampuan peserta didik
D) D. Menghimpun siswa yang diduga mengalami kesulitan belajar serta mencari siswa yang mengalami gejala terparah (yang nilainya jauh dibawah siswa penderita kesulitan belajar lainnya )
ANSWER: C
Kurikulum dikembangkan berdasarkan prinsip bahwa peserta didik memiliki posisi sentral untuk mengembangkan kompetensinya agar menjadi manusia yang beriman dan bertaqwa kepada Tuhan Yang Maha Esa , berakhlak mulia, sehat,berilmu, cakap, kreatif, mandiri dan menjadi warga Negara yang demokratis serta bertanggung jawab. Pernyataan tersebut diatas sesuai dengan prinsip pengembangan kurikulum ...
A) A. Tanggap terhadap perkembangan ilmu pengetahuan, teknologi,dan seni
B) B. Relevan dengan kebutuhan kehidupan
C) C. Menyeluruh dan berkesinambungan
D) D. Beragam dan terpadu
ANSWER: D
Untuk mengetahui kemampuan awal peserta didik, seorang pendidik dapat melakukan ...
A) A. pengayaan materi pelajaran
B) B. refleksi
C) C. latar belakang peserta didik
D) D. tes awal (pre-test)
ANSWER: D
Guru membentuk kelompok kelompok belajar dan memberikan tugas kepada tiap kelompok . Setiap anggota dari suatu kelompok memberikan tugas dan fungsi tertentu sehingga jika salah satu tidak menjalankan tugasnya maka pekerjaan kelompok tersebut tidak dapat diselesaikan . karakteristik dari strategi pembelajaran tersebut adalah...
A) A. Tugas kelompok
B) B. Diskusi kelompok kecil
C) C. Pengajaran langsung (direct teaching)
D) D. belajar kooperatif (cooperative learning)
ANSWER: A
Menganalisis nilai kegunaan mempelajari sejarah bagi siswa.Bagi siswa mempelajari sejarah memiliki beberapa manfaat. Berikut yang bukan merupakan manfaat mempelajari sejarah bagi siswa yaitu. . .
A) A. Membangun kesadaran peserta didik tentang pentingnya waktu dan tempat yang merupakan proses dari masa lampau, masa kini, dan masa depan
B) B. Menumbuhkan pemahaman peserta didik terhadap landasan sikap yang akan ditempuhnya
C) C. Melatih daya kritis peserta didik untuk memahami fakta sejarah secara benar dengan didasarkan pada pendekatan ilmiah dan metodologi keilmuan
D) D. Menumbuhkan apresisasi dan penghargaan peserta didik terhadap peninggalan sejarah sebagai bukti peradaban bangsa Indonesia di masa lampau
ANSWER: D
Dalam kompetensi pedagogik guru menguasai teori belajar dan prinsip prinsip pembelajaran yang mendidik. Dalam prinsip pembelajaran yang mendidik guru harus ...
A) A. Melaksanakan Proses Pembelajaran sesuai jadwal
B) B. Menerapkan berbagai pendekatan, strategi, metode, dan teknik pembelajaran yang mendidik secara kreatif dalam mata pelajaran yang diampu
C) C. Menggunakan strategi pembelajaran
D) D. Hanya menggunakan teknik pembelajaran
ANSWER: B
Yang ditekankan di dalam strategi pembelajaran interaktif adalah...
A) A. membangun inisiatif individu, kemandirian, dan peningkatan diri
B) B. diskusi dan sharing di antara peserta didik
C) C. pembelajaran didominasi arahan dari guru
D) D. proses penyampaian materi secara verbal
ANSWER: B
Teori ini memandang belajar sebagai hasil dari pembentukan hubungan antara rangsangan dari luar (stimulus) dan balasan dari siswa (response) yang dapat diamati. Semakin sering hubungan (bond) antara rangsangan dan balasan terjadi, maka akan semakin kuatlah hubungan keduanya (law of exercise). Teori belajar yang dimaksud adalah…
A) a. Behaviorisme
B) b. Humanistik
C) c. Sibernetik
D) d. Kontruktivisme
ANSWER: B
Mengurutkan perkembangaran sejarah di Indonesia.Bagaimana keadaan Indonesia setelah adanya perjanjian KMB?
A) A. Indonesia terbagi menjadi 8 provinsi
B) B. Ibukota negara Indonesia dipindahkan ke Yogyakarta
C) C. Indonesia menjadi negara serikat (RIS)
D) D. Irian Barat berintegrasi dengan Indonesia
ANSWER: A
Menjelaskan hubungan pembelajaran sejarah dengan antropologi. (diberikan soal kasus)Antropologi sebagai salah satu dari ilmu sosial memiliki kaitan dan sumbangan kepada ilmu sejarah begitu juga sebaliknya. Dalam penulisan sejarah, sejarawan tidak jarang menggunakan teori dan konsep antropologi. Berikut konsep antropologi yang sering digunakan sejarawan, kecuali. . .
A) A. enkulturasi
B) B. primitif
C) C. folklore
D) D. prasasti
ANSWER: C
Menemukan makna Bhineka Tunggal Ikka dalam kehidupan sehari-hari.Eko adalah siswa kelas V SD Bumi Pertiwi. Pada suatu hari Pak Guru membagi kelas menjadi beberapa kelompok. Eko mendapat kelompok dengan Togar, Lusi, Intan dan Rully. Bagaiman sebaiknya sikap Eko?
A) A. Eko bersedia satu kelompok dengan Togar karena Togar orang Batak sedangkan di orang Jawa
B) B. Eko tidak bersedia satu kelompok dengan Rully karena Rully bukan teman dekatnya
C) C. Eko bersedia berkelompok dengan mereka karena mereka semua pandai
D) D. Eko bersedia berkelompok dengan siapun karena semua adalah teman
ANSWER: D
Menggali pengalaman butir-butir Pancasila.Mengembangkan perbuatan yang luhur, yang mencerminkan sikap dan suasana kekeluargaan dan kegotongroyongan, merupakan pengalaman Pancasila sila ke- . . .
A) A. Satu
B) B. Dua
C) C. Tiga
D) D. Lima
ANSWER: D
Mengemukakan suku bangsa yang ada di Indonesia.(diberikan kasus salah satu suku bangsa di Indonesia).Bangsa Indonesia memiliki ratusan suku bangsa beserta adat dan budayanya. Masing- masing suku mempunyai keunikan tersendiri yang merupakan kekayaan budaya nasional. Berikutciri-ciri salah satu suku yang ada di pulauJawa :- Tidak diperkenankan menggunakan kendaraan untuk sarana transportasi- Tidak diperkenankan menggunakan alas kaki- Larangan menggunakan alat elektronik- Pintu rumah harus menghadap utara/selatan Suku tersebutadalah. . .
A) A. Suku Asmat
B) B. Suku Bugis
C) C. Buku Badui
D) D. Suku Dayak
ANSWER: D
Membuktikan potensi sumber daya alam di Indonesia. (diberikan soal kasus) Negara Indonesia memiliki sumber daya alam yang melimpah, salah satunya yaitu timah. Daerah yang menghasilkan lebih dari 20 persen produksi timah putih dunia adalah . . .
A) A. Pulau Bangka, Belitung, dan Singkep
B) B. Kepulauan Natuna
C) C. Pulau Bali, Lombok, Nusa Penida
D) D. Pulau Kalimantan
ANSWER: C
Merencanakan penggunaan ICT dalam pembelajaran IPS SDPada pemebelajaran IPS kelas V dengan materi Perjuangan Bangas Indonesia Melawan Penjajah, Pak Ridwan ingin menyajikan pemebelajaran yang menyenangkan dan mudah diingat serta dimengerti oleh anak didiknya. Media apa yang harus digunakan pak Ridwan?
A) A. Video 
B) B. Slide 
C) C. Corel draw
D) D. Radio
ANSWER: A
Mempelajari sejarah setiap masyarakat menjadi lebih baik. Pernyataan tersebut adalah manfaat mempelajari sejarah dalam hal ...
A) A. Sejarah dapat memberikan kesenangan dan kegembiraan
B) B. Sejarah dapat digunakan sebagai pedoman bagi suatu bangsa
C) C. Sejarah dapat dijadikan sebagai profesi
D) D. Sejarah dapat mengetahui kejadian masa lampau
ANSWER: A
Apakah persamaan hubungan antara sejarah dengan antropologi..
A) A. Menempatkan manusia sebagai subyek dan obyek dalam kajiannya
B) B. Keduanya menunjukkan proses yang mencakup keterlibatan para pelaku
C) C. Terlibat dalam faktor-faktor eksternal yang bersifat sosiologis
D) D. Berorientasi terhadap pandangan hidup para pelakunya
ANSWER: B
Negara Kesatuan Republik Indonesia terdiri atas beraneka ragam budaya, bahasa, ras, agama, dan kepercayaan. Yang semuanya diikat dalam satu pedoman Bhinneka Tunggal Ikan dengan lambang negara Garuda Pancasila. Kedua hal tersebut diatur dalam Undang- Undang Negara nomor..
A) A. UU no 15 tahun 2006
B) B. UU no 17 tahun 2006
C) C. UU no 24 tahun 2009
D) D. UU no 38 tahun 2009
ANSWER: B
Kekayaan sumber daya alam Indonesia telah dimanfaatkan untuk memenuhi kebutuhan bangsa Indonesia. Sebagian lainnya masih berupa potensi yang belum dimanfaatkan karena berbagai keterbatasan.Sesuai perkembangan jaman langkah yang tepat bagi kita untuk mengolah potensi sumber daya yang ada yaitu...
A) A. Mengolah sumber daya yang ada dengan mendatangkan tenaga kerja asing
B) B. Mengekspor sumber daya yang masih berupa bahan mentah
C) C. Mengirim tenaga kerja Indonesia ke luar negeri untuk mendapatkan pembelajaran dan pelatihan
D) D. Mengelola sumber daya yang ada dengan teknologi canggih
ANSWER: C
Lingkungan di sekitar kita terbagi atas 2 macam yaitu lingkungan alam dan lingkungan buatan. Dimana keduanya memiliki manfaat dan tujuan yang sama yaitu...
A) A. Untuk memenuhi kebutuhan manusia
B) B. Melestarikan lingkungan masyarakat
C) C. Sebagai sumber pengetahuan dan teknologi
D) D. Sebagai sumber kekayaan alam
ANSWER: C
Dibawah ini yang bukan termasuk gejala alam biotik yaitu...
A) A. Metamorfosis
B) B. Fotosintesis
C) C. Penyerbukan
D) D. Erosi
ANSWER: A
Metamorfosis adalah suatu proses perkembangan biologi pada hewan yang melibatkan perubahan penampilan fisik setelah kelahiran atau penetasan. Dibawah ini adalah contoh serangga yang tidak mengalami metamorfosis yaitu...
A) A. Belalang
B) B. Nyamuk
C) C. Lalat
D) D. Semut
ANSWER: D
Katak mengalami metamorfosis sempurna. Dalam perkembangannya pada fase berudu, bernapas menggunakan...
A) A. Trakhea
B) B. Paru-paru
C) C. Insang
D) D. Kulit
ANSWER: A
Kemampuan berfikir untuk mengoperasikan kaidah-kaidah logika tapi masih terkait dengan obyek-obyek bersifat konkrit merupakan ciri-ciri kemampuan anak berusia…
A) A. 0 - 2 tahun
B) B. 2 - 7 tahun
C) C. 7 - 11/12 tahun
D) D. 11/12/ - 14/15 tahun
ANSWER: C
Kemampuan peserta didik untuk membina hubungan dan kemampuan memotivasi diri termasuk kecerdasan....
A) A. Kognitif
B) B. Sosial
C) C. Emosional
D) D. moral
ANSWER: C
Seorang siswa diminta untuk mengidentifikasi masalah yang mereka hadapi, lalu masalah itu didiskusikan dalam kelompok untuk mendapatkan solusinya. Ilustasi ini berkaitan dengan perkembangan ....
A) A. kemampuan kognitif
B) B. kemampuan interaksional
C) C. kemampuan integrasi diri
D) D. kemampuan komunikatif
ANSWER: A
Pernyataan berikut yang menjelaskan makna istilah kognitif adalah....
A) A. kemampuan berkomunikasi
B) B. kemampuan untuk memecahkan masalah
C) C. kemampuan berinteraksi
D) D. kemampuan untuk mengintegrasikan diri
ANSWER: B
Seorang peserta didik merasa kurang bersemangat pada jam usai pembelajaran. Dia bahkan lebih senang tinggal di sekolah sampai sore, petugas kebersihan sekolah sampai menyuruhnya pulang karena matahari hampir tenggelam.Peserta didik tersebut dicurigai memiliki hambatan pengembangan potensi berupa faktor ....
A) A. intelegensi dan kognitif
B) B. budaya dan pembiasaan
C) C. keluarga dan lingkungan masyarakat
D) D. emosional dan kepribadian
ANSWER: C
Peserta didik telah memiliki yang memiliki moralitas benar-benar diinternalisasikan dan tidak didasarkan pada standar-standar orang lain. Dia mengenal tindakan moral alternatif, menjajaki pilihan-pilihan, dan kemudian memutuskan berdasarkan suatu kode moral pribadi.Hal ini merupakan contoh perilaku moral-spritual pada tahapan ...
A) A. penalaran pascakonvensional
B) B. penalaran konvensional
C) C. penalaran prakonvensional
D) D. penalaran interkonvensional
ANSWER: A
Seorang peserta didik selalu ingin mendominasi dalam suatu kelompok belajar. Dia tidak memberi kesempatan anggota lain untuk mengemukakan pendapat. Jika teman lain yang memimpin dan mengendalikan jalannya diskusi, ia memisahkan diri dan cenderung belajar sendiri. Peserta didik tersebut mengalami permasalahan dalam perkembangan…
A) A. sosial-emosional
B) B. kognitif
C) C. moral
D) D. spiritual
ANSWER: A
Seorang peserta didik selalu ingin mendominasi dalam suatu kelompok belajar. Dia tidak memberi kesempatan anggota lain untuk mengemukakan pendapat. Jika teman lain yang memimpin dan mengendalikan jalannya diskusi, ia memisahkan diri dan cenderung belajar sendiri. Peserta didik tersebut mengalami permasalahan dalam perkembangan…
A) A. sosial-emosional
B) B. kognitif
C) C. moral
D) D. spiritual
ANSWER: A
Memaksimalkan kegiatan ekstrakurikuler, melakukan rekreasi dengan guru, dan melakukan kegiatan informal lainnya memiliki fungsi untuk mengatasi kesulitan belajar dalam hal ....
A) A. mengemukakan gagasan
B) B. mengaktualisasikan diri
C) C. penciptaan hubungan yang baik
D) D. menformulasikan tindakan
ANSWER: C
Individu memandang apa yang diharapkan oleh keluarga, kelompok, masyarakat dan bangsa serta setia mendukung aturan social bukan hanya untuk ketenangan tetapi disadari sebagai sesuatu yang berharga.Pernyataan tersebut merupakan tahapan perkembangan moral…
A) A. Prakonvensional
B) B. Konvensional
C) C. Pascakonvensional
D) D. Interkonvensional
ANSWER: C
Kemampuan peserta didik untuk membina hubungan dan kemampuan memotivasi diri termasuk kecerdasan....
A) A. Behaviorisme
B) B. Konstruktivisme
C) B. Konstruktivisme
D) D. Sibernatik
ANSWER: C
Di dalam proses pembelajaran, para siswa dihadapkan dengan situasi di mana ia bebas untuk mengumpulkan data, membuat dugaan (hipotesis), mencoba-coba (trial and error), mencari dan menemukan keteraturan (pola), menggeneralisasi atau menyusun rumus beserta bentuk umum, membuktikan benar tidaknya dugaannya itu.Hal ini merupakan penerapan teori belajar….
A) A. Sibernetik
B) B. Humannistik
C) C. Behaviorisme
D) D. Konstruktivisme
ANSWER: A
 Komponen rancangan pelaksanaan pembelajaran terdiri dari....
A) A. Identitas, kompetensi Inti, kompetensi dasar, indikator, tujuan pembelajaran, materi, metode, media pembelajaran, sumber belajar, langkah-langkah pembelajaran, evaluasi
B) B. Identitas, kompetensi Inti, kompetensi dasar, tujuan pembelajaran, indikator,materi, metode, media pembelajaran, sumber belajar, langkahlangkah pembelajaran, evaluasi
C) C. Identitas, kompetensi Inti, kompetensi dasar, indikator, tujuan pembelajaran, materi, metode, sumber belajar, media pembelajaran, langkah-langkah pembelajaran, evaluasi
D) D. Identitas, kompetensi Inti, kompetensi dasar, indikator, tujuan pembelajaran, materi, metode, media pembelajaran, sumber belajar, evaluasi, langkahlangkah pembelajaran
ANSWER: A
Perbedaan antara konseling dan wawancara terletak pada maksud dan tujuannya. Tujuan konseling adalah....
A) A. Membantu siswa agar dapat memecahkan masalah pribadinya
B) B. Menbantu siswa agar dapat melakukan penyesuaian diri dengan lingkungannya
C) C. Membantu siswa agar dapat mengatasi kesulitan belajar
D) D. Membantu siswa agar memperoleh informasi tertentu
ANSWER: C
Menurut teori ini, peranan guru dalam pembelajaran adalah sebagai fasilitator, motivator, dan memberikan kesadaran mengenai makna kehidupan pada siswa.Teori belajar ini berusaha memahami perilaku belajar dari sudut pandang pelakunya bukan dari sudut pandang pengamatnya. Teori belajar ini adalah ….
A) A. Humanistik
B) B. Konstruktivisme
C) C. kognitivisme
D) D. Nativisme
ANSWER: A
Teori ini memandang belajar sebagai hasil dari pembentukan hubungan antara rangsangan dari luar (stimulus) dan balasan dari siswa (response) yang dapat diamati.Semakin sering hubungan (bond) antara rangsangan dan balasan terjadi, maka akan semakin kuatlah hubungan keduanya (law of exercise). Teori belajar yang dimaksud adalah…
A) A. Behaviorisme
B) B. Humanistik
C) C. Sibernetik
D) D. Kontruktivisme
ANSWER: A
Silabus dan RPP sama-sama sebagai rencana proses pembelajaran, perbedaannya adalah sebagai berikut…
A) A. Silabus berisi kompetensi dasar sedangkan rpp mengarahkan kegiatan belajar untuk mencapai kompetensi dasar
B) B. Silabus bersumber dari standar isi dan standar lulusan, sedangkan RPP bersumber dari standar kompetensi lulusan
C) C. RPP dibuat oleh setiap guru, sedangkan silabus dibuat oleh tim guru
D) D. RPP dan silabus keduanya disusun oleh setiap satan pendidikan
ANSWER: A
Seorang peserta didik mampu mendengarkan informasi yang disampaikan oleh guru tetapi pada saat ditanya ia tidak mengerti apa yang ia dengar. Peserta didik tersebut mengalami kesulitan/ gangguan belajar dalam hal ....
A) A. kesulitan akademis
B) B. gangguan simbolik
C) C. gangguan nonsimbolik
D) D. gangguan sosial
ANSWER: B
Pada masa kini siswa dituntut untuk dapat belajar setiap saat dan bisa terjadi di manapun. Hal ini terjadi karena kemajuan teknologi yang memungkinkan belajar jarak jauh dalam jaringan atau online. Pernyataan diatas sejalan dengan teori belajar ….
A) A. Sibernetik
B) B. Konstruktivisme
C) C. Behaviorisme
D) D. Kognitivisme
ANSWER: A
Tujuan pembelajaran yang menggambarkan proses dan hasil belajar yang diharapkan dicapai oleh peserta didik sesuai dengan kompetensinya dimuat dalam…
A) A. Silabus
B) B. RPP
C) C. Silabus dan RPP
D) D. SKL
ANSWER: B
Benjamin S. Bloom mengembangkan ranah kognitif dengan urutan berikut…
A) A. ingatan; pemahaman, analisis, aplikasi, sintesis, dan evaluasi;
B) B. ingatan, pemahaman, aplikasi, analisis, síntesis, dan evaluasi
C) C. ingatan, pemahaman, síntesis, aplikasi, analsis, dan evaluasi
D) D. ingatan, pemahaman, analisis, aplikasi, evaluasi, dan, síntesis
ANSWER: B
Faktor yang penting dipertimbangkan guru dalam melaksanakan diskusi pemecahan masalah proses pembelajaran adalah…
A) A. Waktu yang tersedia untuk melaksanakan diskusi
B) B. Rumusan masalah yang harus didiskusikan
C) C. Jumlah peserta didik yang mengikti pembelajaran
D) D. Motivasi belajar siswa
ANSWER: B
Prinsip sistematis sebagai salah satu prinsip pengembangan silabus artinya ....
A) A. Cakupan, kedalaman, tingkat kesukaran dan urutan penyajian materi dalam silabus sesuai dengan tingkat perkembangan fisik, intelektual, sosial, emosional, dan spritual peserta didik.
B) B. Adanya hubungan yang konsisten (ajeg, taat asas) antara kompetensi dasar, indikator, materi pokok/pembelajaran, pengalaman belajar, sumber belajar, dan sistem penilaian.
C) C. Cakupan indikator, materi pokok/pembelajaran, pengalaman belajar, sumber belajar, dan sistem penilaian cukup untuk menunjang pencapaian kompetensi dasar.
D) D. Komponen-komponen silabus saling berhubungan secara fungsional dalam mencapai kompetensi.
ANSWER: C
Ciri-ciri kelas yang menggunakan pembelajaran CTL (Contectual Teaching Learning) adalah sebagai berikut, kecuali....
A) A. Sharing dengan teman
B) B. Guru kreatif
C) C. Pengalaman nyata
D) D. Menggunakan satu sumber
ANSWER: D
Nugraha membeli 3kg jeruk dan 2kg jambu dan ia harus membayar Rp. 16.000 sedangkan Dewi membeli 6kg mangga dan 1kg jambu dengan harga Rp. 26.000. Berapakah harga 10kg jeruk dan 5kg?
A) A. Rp. 30.000
B) B. Rp. 32.000
C) C. Rp. 40.000
D) D. Rp. 50.000
ANSWER: B
Apa yang paling tepat dilakukan guru, jika seorang peserta didik tidak memberikan jawaban atas pertanyaan yang diajukan?
A) A. Menunjuk peserta didik lain untuk menjawab pertanyaan tersebut
B) B. Memberikan kritik agar peserta didik berusaha menjawab walaupun salah
C) C. Menyederhanakan isi pertanyaan agar mudah dipahami peserta didik
D) D. Menjawab sendiri pertanyaan tersebut.
ANSWER: A
Salah satu prinsip dalam penyusunan rencana pelaksanaan pembelajaran (RPP) adalah…
A) A. Materi atau bahan ajar berbasis kompetensi
B) B. Pembelajaran dirancang dengan berpusat pada peserta didik
C) C. RPP bersumber dari silabus
D) D. Alokasi waktu sesuai dengan jadwal pada setiap satuan pendidikan
ANSWER: B
Model pembelajaran yang mempunyai keunggulan antara lain; berpikir dan bertindak kreatif, memecahkan masalah yang dihadapi secara realistis, merangsang perkembangan kemajuan berfikir siswa untuk menyelesaikan masalah yang dihadapi dengan tepat, adalah….
A) A. Role Playing
B) B. Inquiry
C) C. Problem Solving
D) D. Picture and Picture
ANSWER: C
Seorang peserta didik merasa kurang bersemangat pada jam usai pembelajaran. Dia bahkan lebih senang tinggal di sekolah sampai sore, petugas kebersihan sekolah sampai menyuruhnya pulang karena matahari hampir tenggelam. Peserta didik tersebut dicurigai memiliki hambatan pengembangan potensi berupa faktor ....
A) A. intelegensi dan kognitif
B) B. budaya dan pembiasaan
C) C. keluarga dan lingkungan masyarakat
D) D. emosional dan kepribadian
ANSWER: C
Fungsi indikator dijadikan sebagai penanda dalam Pencapaian standar kompetensi…
A) A. Pencapaian standar kompetensi
B) B. Pencapaian kompetensi dasar.
C) C. Pencapaian tujuan pembelajaran
D) D. Pencapaian standar kelulusan
ANSWER: D
Berikut yang bukan termasuk karakteristik siswa abad 21…
A) A. Keterampilan belajar dan inovatif
B) B. Berfikir kritis
C) C. Keahlian literasi digital
D) D. Kemampuan berinteraksi
ANSWER: D
Berikut yang bukan termasuk karakteristik siswa abad 21…
A) A. Keterampilan belajar dan inovatif
B) B. Berfikir kritis
C) C. Keahlian literasi digital
D) D. Kemampuan berinteraksi
ANSWER: D
Belajar mandiri berkelanjutan memiliki dimensi psikologis, pedagogis, dan dimensi sosial. Berikut ini secara berturut-turut merupakan indikator adanya ketiga dimensi tersebut dalam belajar mandiri adalah…
A) A. Memiliki kebebasan belajar, menghadiri forum ilmiah, dan tergantung kepada fasilitator
B) B. Mengisolasi diri secara fisik, melanjutkan sekolah, dan menentukan tujuan belajar sendiri
C) C. Memiliki kebebasan dalam belajar, aktif mengikuti diskusi ilmiah, dan menilai kemajuan belajarnya sendiri
D) D. Belajar berdasarkan tujuan yang ditetapkan, mengikuti kegiatan pembelajaran, dan meminta umpan balik dari fasilitator
ANSWER: C
Belajar mandiri berkelanjutan memiliki dimensi psikologis, pedagogis, dan dimensi sosial. Berikut ini secara berturut-turut merupakan indikator adanya ketiga dimensi tersebut dalam belajar mandiri adalah…
A) A. Memiliki kebebasan belajar, menghadiri forum ilmiah, dan tergantung kepada fasilitator
B) B. Mengisolasi diri secara fisik, melanjutkan sekolah, dan menentukan tujuan belajar sendiri
C) C. Memiliki kebebasan dalam belajar, aktif mengikuti diskusi ilmiah, dan menilai kemajuan belajarnya sendiri
D) D. Belajar berdasarkan tujuan yang ditetapkan, mengikuti kegiatan pembelajaran, dan meminta umpan balik dari fasilitator
ANSWER: C
Karakteristik siswa abad 21 harus memiliki keterampilan 4C, yaitu…
A) A. Communication, creativity, creation, critical thinking
B) B. Communication, collection, critical thinking, creativity
C) C. Collaboration, communication, creation, critical thinking
D) D. Communication, collaboration, critical thinking and problem solving, creativity and innovationD. Communication, collaboration, critical thinking and problem solving, creativity and innovation
ANSWER: D
Menerapkan pengetahuan, konseptual, prosedural, dan keterkaitan keduanya dalam konteks materi Geometri. Dari barisan geometri diketahui bahwa U3 = 4 dan U9 = 256, maka tentukan U12!
A) A.2048
B) B.2047
C) C. 2049
D) D. 2046
ANSWER: D
Salah satu tujuan dari rancangan pembelajaran di abad 21, yang diharapkan dapat disusun oleh seorang guru adalah…
A) A. Mengembangkan potensi siswa melalui pemanfaatan teknologi berbasis komputer dan media online
B) B. Optimalisasi media berbasis online
C) C. Mengembangkan kreativitas dan inovasi siswa
D) D. Mencapai hasil pembelajaran yang optimal
ANSWER: A
Upaya guru dalam memberikan kesempatan kepada siswa untuk merefleksikan pengalaman belajar yang telah dialami yang paling optimal adalah dengan cara....
A) A. Guru memberikan tes atau pekerjaan rumah setiap akhir pelajaran
B) B. Guru menggunakan pertanyaan terarah maupun pertanyaan bersifat penelusuran saat pembelajaran berlangsung
C) C. Guru mewawancarai tiap siswa tentang capaian atau masalah belajar yang dihadapi siswa dalam belajar
D) D. Guru menugaskan siswa untuk menuliskan kesulitan siswa dalam belajar
ANSWER: B
Alasan utama mengapa pembelajaran abad 21 sebaiknya lebih berorientasi kepada pengembangan keterampilan belajar daripada mengajarkan pengetahuan adalah…
A) A. Pengetahuan faktual sudah usang dan tidak relevan dengan era abad 21
B) B. Perkembangan teknologi memungkinkan seluruh pengetahuan dipelajari
C) C. Tuntutan SDM masa depan yang memiliki kemampuan belajar mandiri
D) D. Abad 21 adalah era disrupsi dimana peran guru akan segera hilang
ANSWER: C
Pernyataan yang tepat tentang RPP adalah ....
A) A. RPP merupakan rencana kegiatan pembelajaran tatap muka untuk satu pertemuan atau lebih
B) B. RPP dikembangkan dari silabus untuk mengarahkan kegiatan pembelajaran peserta didik dalam upaya mencapai Kompetensi Dasar (KD)
C) C. Penyusunan RPP dilakukan oleh setiap pendidik pada satuan pendidikan setiap pergantian kurikulum
D) D. pernyataan A dan B benar
ANSWER: D
Berikut ini merupakan keterampilan global guru abad 21 kecuali…
A) A. Ahli menyusun perangkat pembelajaran
B) B. Keterampilan berfikir kritis dan kemampuan menyelesaikan masalah
C) C. Komunikasi dan kolaborasi, literasi media informasi, komunikasi, dan teknologi
D) D. Kreativitas dan inovasi
ANSWER: A
Terdapat IPK "mengidentifikasi pemanfaatan SDA hayati bagi kesejahteraan masyarakat sekitar lingkungan tempat tinggal". Jenis instrumen penilaian yang relevan untuk mengukur indikator adalah ...
A) a. Observasi
B) b. Portofolio
C) c. Tes unjuk kerja
D) d. Tes tertulis
ANSWER: D
 Pihak sekolah meminta anda untuks melakukan pembinaan secara rutin terhadap siswa yang melanggar. Salah satu siswa anak dari sahabat anda sering tidak bersekolah. Seharusnya sebagai guru anda ...
A) a. Memberikan teguran dan hukuman membuat pernyataan tidak akan terlambat lagi.
B) b. Memberikan hukuman lari keliling lapangan sebagai bentuk ketegasan.
C) c. Meminta peserta didik menulis kalimat "saya tidak akan terlambat" sebanyak 100 kali.
D) d. Meminta peserta didik yang terlambat untuk membersihkan wc sekolah agar mencintai lingkungan.
ANSWER: A
Dalam mengawali pelajarannya, Pak Mamas menyampaikan suatu permasalahan guna menggugah dan menimbulkan rasa penasaran para siswa. Langkah tersebut bertujuan untuk mendorong para siswa agar mau untuk mengembangkan kreativitasnya.Langkah yang dilakukan Pak Mamaz itu merupakan bagian dari model pembelajaran ...
A) a. Portofolio
B) b. Penemuan
C) c. Autentik
D) d. Saintifik
ANSWER: B
Salah satu tahapan dalam siklus PTK adalah menyusun apa yang akan dilakukan untuk mengatasi solusi dari permasalahan tersebut. Hal ini mencangkup segala keperluan pelaksanaan PTK, mulai dari materi atau bahan ajar, rencana pengajaran yang mencangkup metode atau teknik mengajar, serta teknik atau instrumen observasi. Tahapan ini adalah ...
A) a. Planning
B) b. Implementing
C) c. Observing
D) d. Controlling
ANSWER: A
Seorang peserta didik selalu ingin mendominasi dalam suatu kelompok belajar. Dia tidak memberi kesempatan anggota lain untuk mengemukakan pendapat. Jika teman lain yang memimpin dan mengendalikan jalannya diskusi, ia memisahkan diri dan cenderung belajar sendiri. Peserta didik tersebut mengalami permasalahan dalam perkembangan…
A) A. sosial-emosional
B) B. kognitif
C) C. moral
D) D. spiritual
ANSWER: A
Menerapkan pengetahuan konseptual, prosedural, dan keterkaitan keduanya dalam konteks materi pengukuran. Sebuah bak mandi diisi air mulai pukul 07.20 sampai dengan pukul 07.50 dengan debit air 10 liter/menit. Berapa liter volume air dalam bak mandi tersebut?
A) A. 3000 liter
B) B. 300 liter
C) C. 30 liter
D) D. 30000 liter
ANSWER: A
Menerapkan pengetahuan konseptual, prosedural, dan keterkaitan keduanya dalam konteks materi pengukuran. Sebuah bak mandi diisi air mulai pukul 07.20 sampai dengan pukul 07.50 dengan debit air 10 liter/menit. Berapa liter volume air dalam bak mandi tersebut?
A) A. 3000 liter
B) B. 300 liter
C) C. 30 liter
D) D. 30000 liter
ANSWER: A
Pernyataan berikut yang menjelaskan makna istilah kognitif adalah....
A) A. kemampuan berkomunikasi
B) B. kemampuan untuk memecahkan masalah
C) C. kemampuan berinteraksi
D) D. kemampuan untuk mengintegrasikan diri
ANSWER: B
Perbedaan antara konseling dan wawancara terletak pada maksud dan tujuannya. Tujuan konseling adalah....
A) A. Membantu siswa agar dapat memecahkan masalah pribadinya
B) B. Menbantu siswa agar dapat melakukan penyesuaian diri dengan lingkungannya
C) C. Membantu siswa agar dapat mengatasi kesulitan belajar
D) D. Membantu siswa agar memperoleh informasi tertentu
ANSWER: C
Peserta didik telah memiliki yang memiliki moralitas benar-benar diinternalisasikan dan tidak didasarkan pada standar-standar orang lain. Dia mengenal tindakan moral alternatif, menjajaki pilihan-pilihan, dan kemudian memutuskan berdasarkan suatu kode moral pribadi.Hal ini merupakan contoh perilaku moral-spritual pada tahapan ...
A) A. penalaran pascakonvensional
B) B. penalaran konvensional
C) C. penalaran prakonvensional
D) D. penalaran interkonvensional
ANSWER: A
Perbedaan antara konseling dan wawancara terletak pada maksud dan tujuannya. Tujuan konseling adalah....
A) A. Membantu siswa agar dapat memecahkan masalah pribadinya
B) B. Menbantu siswa agar dapat melakukan penyesuaian diri dengan lingkungannya
C) C. Membantu siswa agar dapat mengatasi kesulitan belajar
D) D. Membantu siswa agar memperoleh informasi tertentu
ANSWER: C
Memaksimalkan kegiatan ekstrakurikuler, melakukan rekreasi dengan guru, dan melakukan kegiatan informal lainnya memiliki fungsi untuk mengatasi kesulitan belajar dalam hal ....
A) A. mengemukakan gagasan
B) B. mengaktualisasikan diri
C) C. penciptaan hubungan yang baik
D) D. menformulasikan tindakan
ANSWER: C
Silabus dan RPP sama-sama sebagai rencana proses pembelajaran, perbedaannya adalah sebagai berikut…
A) A. Silabus berisi kompetensi dasar sedangkan rpp mengarahkan kegiatan belajar untuk mencapai kompetensi dasar
B) B. Silabus bersumber dari standar isi dan standar lulusan, sedangkan RPP bersumber dari standar kompetensi lulusan
C) C. RPP dibuat oleh setiap guru, sedangkan silabus dibuat oleh tim guru
D) D. RPP dan silabus keduanya disusun oleh setiap satan pendidikan
ANSWER: A
Teori ini memandang belajar sebagai hasil dari pembentukan hubungan antara rangsangan dari luar (stimulus) dan balasan dari siswa (response) yang dapat diamati. Semakin sering hubungan (bond) antara rangsangan dan balasan terjadi, maka akan semakin kuatlah hubungan keduanya (law of exercise). Teori belajar yang dimaksud adalah…
A) A. Behaviorisme
B) B. Humanistik
C) C. Sibernetik
D) D. Kontruktivisme
ANSWER: A
Apa definisi dari Kurikulum 2013?
A) A. Kurikulum yang berfokus pada keterampilan dan sikap.
B) B. Kurikulum yang berfokus pada memahami materi pelajaran.
C) C. Kurikulum yang berfokus pada pengembangan karakter.
D) D. Kurikulum yang berfokus pada kegiatan praktik di lapangan.
ANSWER: A
Menggunakan pengetahuan konseptual, prosedural, dan keterkaitan keduanya dalam konteks materi Statistika. Nilai rata-rata ulangan matematika dari 7 siswa adalah 6,50. Ketika nilai satu orang siswa ditambahkan, maka rata-ratanya menjadi 6,70. Nilai siswa yang ditambahkan adalah ….
A) A. 9,10
B) B. 8,10
C) C. 7,10
D) D. 6,10
ANSWER: A
Apa yang dimaksud dengan model pembelajaran inkuiri?
A) A. Model pembelajaran yang fokus pada penalaran dan pemecahan masalah.
B) B. Model pembelajaran yang fokus pada hafalan materi pelajaran.
C) C. Model pembelajaran yang fokus pada demonstrasi oleh guru.
D) D. Model pembelajaran yang fokus pada membaca dan menulis.
ANSWER: A
Menggunakan pengetahuan konseptual, prosedural, dan keterkaitan keduanya dalam konteks materi Statistika. Nilai rata-rata ulangan matematika dari 7 siswa adalah 6,50. Ketika nilai satu orang siswa ditambahkan, maka rata-ratanya menjadi 6,70. Nilai siswa yang ditambahkan adalah ….
A) A. 9,10
B) B. 8,10
C) C. 7,10
D) D. 6,10
ANSWER: A
Menentukan alat peraga dalam pembelajaran bilangan. Bu Ani ingin mengajarkan kepada anak – anak kelas 1 tentang nilai tempat suatu bilangan (satuan, puluhan, ratusan, dan ribuan), Media yang tepat digunakan Bu Ani dalam Pembelajaran tersebut adalah… 
A) A. Kartu bilangan
B) B. Blok dienes
C) C. Loncat katak
D) D. Papan berpaku
ANSWER: A
Apa yang menjadi peran guru dalam pembelajaran?
A) A. Memberikan informasi dan materi pelajaran kepada siswa.
B) B. Membuat keputusan atas nama siswa.
C) C. Menjadi pusat perhatian dalam pembelajaran.
D) D. Menjadi fasilitator dan pembimbing dalam proses pembelajaran.
ANSWER: D
Menegaskan Fokus utama kajian pembelajaran IPS diSD (diberikan kasus contoh Hari selasa, saat pelajaran IPS pak Sunarto akan memberikan materi pada anak- anak tentang silsilah keluarga.Waktu pelajaran adalah 2 x 35 menit. Setelah mengutarakan tujuan yang akan dibahas hari ini, pak Sunarto mengajukan pertanyaan pada para siswa untuk mengawali pelajaran.“ Anak- anak tentunya kalian mempunyai keluaga di rumahkan,,?” “ iya pak, punya.” Jawab semua siswa serentak.“ Coba kalian sebutkan siapa saja yang dirumah kalian yang masuk dalam anggota keluarga !”“ Ada ayah, ibu, adik, kakak, kakek, nenek” Jawab para siswa bersahut- sahutan.Kemudian pak Sunarto menempelkan bagan dan foto silsilah keluarga. Anak- anak mengamati sambil menyimak penjelasam dari pak sunarto. Sesekali pak sunarto melemparkan pertanyaan kepada siswa dan pertanyaan dijawab dengan benar. Pak Sunarto mengakhiri penjelasan dengan memberikan pertanyaan pada siswa “ apakah kalian sudah mengerti semua tentang silsilah keluarga yang sudah bapak jelaskan,,?” Tanya pak Sunarto.Iklan untuk Anda: Kakek 120 tahun dari Jakarta: "cuci pembuluh darah mudah sekali!"Advertisement by“ Sudah pak”, jawab anak- anak serentak.“ kalau masih ada yang kurang jelas atau bingung, anak- anak boleh bertanya ” “ tiadak ada pak”, jawab anak- anak lagi secara serentak.Pak sunarto memberikan tugas kepada siswa agar dikerjakan sendiri- sendiri. Pak sunarto yakin, pasti nialai anak- anak memuaskan karena anak- anak berhasil menjawab pertanyaan yang tadi di lemparkan. Tugas yang diberikan juga sama dengan tugas yang di jelaskan pak sunarto, hanya saja diganti nama- nama pada bagan silsilah keluarrga.Setelah semuanya selesai, pekerjaaan di kumpulkan dan setelah di koreksi ternyata hasilnya mengecewakan, hampir 60 persen siswa mendapatkan nilai hasil evaluasinya di bawah rata- rata.Apa kelemahan pembelajaran yang dilakukan pak sunarto, kecuali…..Artikel ini telah tayang di TribunSumsel.com dengan judul 21 Contoh Soal Pretest PPG Kemenag 2023 dan Kunci Jawabannya, untuk Bahan Latihan Dirumah, https://sumsel.tribunnews.com/2023/05/10/21-contoh-soal-pretest-ppg-kemenag-2023-dan-kunci-jawabannya-untuk-bahan-latihan-dirumah?page=4.Penulis: Putri Kusuma Rinjani | Editor: Novaldi Hibaturrahman
A) A. Pemakaina metode pembelajaran terkesan masih bersifat Konvesional (ceramah dan penugasan)
B) B. Alat peraga kurang lengkap sehingga membingngungkan siswa
C) C. Penyampaian materi kurang jelas
D) D. Guru sudah menyampaikan tujuan pembelajaran
ANSWER: C
Serangkaian kegiatan yang sistematik untuk dapat menentukan manfaat atau kegunaan suatu obyek atau program adalah ….
A) a. Pengukuran
B) b. Evaluasi 
C) c. Penilaian
D) d. SKL
ANSWER: B
Apa yang menjadi tujuan dari penilaian dalam pembelajaran?
A) A. Mengukur sejauh mana materi pelajaran dipahami oleh siswa.
B) B. Memberikan nilai pada siswa agar dapat lulus.
C) C. Menjaga disiplin siswa di kelas.
D) D. Memotivasi siswa agar belajar lebih giat.
ANSWER: A
Pada masa kini siswa dituntut untuk dapat belajar setiap saat dan bisa terjadi di manapun. Hal ini terjadi karena kemajuan teknologi yang memungkinkan belajar jarak jauh dalam jaringan atau online. Pernyataan diatas sejalan dengan teori belajar ….
A) a. Sibernetik
B) b. Konstruktivisme
C) c. Behaviorisme
D) d. Kognitivisme
ANSWER: D
Apa yang menjadi tujuan dari evaluasi pembelajaran?
A) A. Memberikan penghargaan pada siswa yang berprestasi.
B) B. Memberikan hukuman pada siswa yang tidak berhasil.
C) C. Menilai pencapaian peserta didik dalam pembelajaran.
D) D. Mengevaluasi kinerja guru.
ANSWER: C
Upaya membimbing siswa untuk mengembang keterampilan pengetahuan terlihat dalam upaya guru:
A) a. memberi contoh penting toleransi
B) b. mendiskusikan bagaimana mengubah permasalahan disekitar siswa
C) c. melatih bagaimana mempersiapkan kesehatan diri dan lingkungan sekitard
D) d. melatih siswa membuat keputusan yang diambil berdasarkan informasi
ANSWER: D
Apa yang dimaksud dengan pembelajaran berbasis proyek?
A) A. Pembelajaran yang dilakukan dengan membuat produk atau hasil nyata.
B) B. Pembelajaran yang hanya dilakukan melalui teori.
C) C. Pembelajaran yang hanya dilakukan di dalam kelas.
D) D. Pembelajaran yang dilakukan dengan menirukan.Artikel ini telah tayang di TribunSumsel.com dengan judul 21 Contoh Soal Pretest PPG Kemenag 2023 dan Kunci Jawabannya, untuk Bahan Latihan Dirumah, https://sumsel.tribunnews.com/2023/05/10/21-contoh-soal-pretest-ppg-kemenag-2023-dan-kunci-jawabannya-untuk-bahan-latihan-dirumah?page=4.Penulis: Putri Kusuma Rinjani | Editor: Novaldi Hibaturrahman
ANSWER: A
Bu Ani mengajak Siswa kelas V ke ladang jagung milik petani untuk mengamati tanaman jagung yang siap dipanen muda. Selanjutnya ibu Ani memeriksa laporan hasil observasi Siswa. Dari hasil klasifikasi kecenderungan gaya belajar Siswa diperoleh peringkat hasil belajar peringkat terbaik dari pembelajaran berupa observasi di luar kelas menunjukkan Siswa memiliki kecenderungan gaya belajar berhasil baik melalui.....
A) a. Visual (pandangan mata)- Auditif (pendengaran)
B) b. Visual (pandangan mata ) - Kinestik (gerak )
C) c. Auditif (pendengaran )- Kinestetik (gerak)
D) d. Auditif Visual dan kinestetik
ANSWER: D
Perhatikan sifat-sifat bangun datar berikut !	* mempunyai dua pasang sisi yang sama panjang	* mempunyai diagonal yang saling tegak lurus	* mempunyai sudut siku-siku	* mempunyai 2 pasang sisi sejajar	* mempunyai sepasang sudut sama besarDari sifat-sifat di atas yang merupakan sifat laying-layang adalah ….
A) 1), 2), 3)
B) 1), 3), 4)
C) 1), 3), 5)
D) 1), 2), 5)
ANSWER: D
Novi mengendarai mobil dari Kota Semarang menuju Blora dengan kecepatan 40 km/jam, sedangkan Ima mengendarai mobil dari Blora menuju Semarang dengan kecepatan 60 km/jam. Jika jarak Kota Semarang dengan Blora adalah 125 km dan mereka berangkat pada pukul 07.00 maka pada pukul berapa mereka akan berpapasan?
A) 08.00
B) 08.15
C) 08.25
D) 08.30
ANSWER: B
Data nilai siswa kelas VI berturut turut adalah 8, 7, 6, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 7. Dari data tersebut berapakah mediannya?
A) 8
B) 7,5
C) 7
D) 6,5
ANSWER: C
Bus Trans Jakarta berisi penumpang berangkat dari terminal ke pasar, di halte pertama turun 4 orang, di halte kedua naik 2 orang sampai di pasar ternyata ada 15 orang. Berapa banyak penumpang yang naik pada terminal?
A) 17
B) 15
C) 13
D) 11
ANSWER: A
Suatu lapangan berbentuk persegi panjang dengan luas 120 m2. Panjang lapangan tersebut adalag 12 m. Berapakah kelilingnya?
A) 22
B) 24
C) 42
D) 44
ANSWER: D
